%
% $Id: thesis_sample.tex 809 2015-08-27 01:44:59Z fukuyasu $
%
\documentclass[11pt]{jreport}
\usepackage{wuse_thesis}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}  % ←graphicx.styを用いてEPSを取り込む場合有効にする


% 他のパッケージ・スタイルを使う場合には適宜追加
\usepackage{amsmath,amssymb,bm}  % 数式のパッケージ
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumerate} % 箇条書き
\usepackage{lscape} % 横向き
\usepackage{comment}
\usepackage{tipa} % IPS symbols essential for name of GESI/GEDI
\usepackage{cite}
\usepackage{otf}  % 宮﨑の漢字を入れるために必要　　
                  % https://osksn2.hep.sci.osaka-u.ac.jp/~taku/osx/old/gaiji.html

% \usepackage[dvipdfmx]{color}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{here}
% \usepackage{url}	% \url{}コマンド用。URLを表示する際に便利

% Table
\usepackage{booktabs, multirow} % for borders and merged ranges
\usepackage{soul} % for underlines
\usepackage[table]{xcolor} % for cell colors
\usepackage{changepage,threeparttable} % for wide tables

\usepackage{otf} % ローマ数字
\usepackage{url} % 参考文献のURL

% \usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

% \makeatletter
% \newcommand{\figcaption}[1]{\def\@captype{figure}\caption{#1}}
% \newcommand{\tblcaption}[1]{\def\@captype{table}\caption{#1}}
% \makeatother

% \usepackage{here}
% \usepackage{comment}
% \usepackage{caption}			
% \usepackage{latexsym}
% \usepackage{cite}
% \usepackage{pifont}

% \usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
% \usepackage{subfig}
% \usepackage[dvipdfmx]{color}
% \usepackage{unicode-math}
% \usepackage[ipaex]{pxchfon}

% \usepackage{latexsym}
% \usepackage{amssymb}

% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}

% \usepackage[ipaex]{pxchfon}
% \usepackage{array, booktabs, multirow}
% \usepackage{wrapfig}
% \usepackage{subfig}
% \usepackage[dvipdfmx]{color}
% \newcommand{\argmax}{\mathop{\rm argmax}\limits}
% \newcommand{\argmin}{\mathop{\rm argmin}\limits}

% % Add, YA, January 2023
% \usepackage{tipa} %IPS symbols essential for name of GESI/GEDI
% \usepackage{lscape} % 横幅の大きい表を回転


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%% 主に表紙を作成するための情報
%%

%%  タイトル(修論の場合は英語表記も指定)
\title{高齢者における\\感情音声の弁別特性についての研究}
\etitle{A Study of Discrimination Characteristics of Emotional Speech in Older Adults}

%%  著者名(修論の場合は英語表記も指定)
\author{花谷　幸歩}
\eauthor{Yukiho Hanatani}

%% 卒業論文・修士論文(以下のどちらかを選択)
%\bachelar	% 卒業論文(4年生用)
\master  	% 修士論文(M2用)

%%  学科・クラスタ
%\department{情報通信システム}
\department{システム知能}
%\department{デザイン科学}

%%  学生番号
\studentid{S2320107}

%%  卒業年度
\gyear{2024}		% 提出年が2015年なら，2014年度

%%  論文提出日
\date{2025年2月}	% 修士の場合は月(2015年2月)までとし，英語表記も指定
\edate{February 2025}	% 修士の場合，こちら(英語表記)も有効化

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

%%
%%  概要
%%


\begin{abstract}
\textcolor{red}{【--------未編集--------】超高齢社会を迎えた現在、高齢難聴者個人ごとに対応した音声・聴覚支援機材の開発が急務である。そこでは、音声強調処理/雑音抑圧処理が必須の技術となっている。この開発のためには、聴取者による処理音声の主観評価実験と、その結果を精度良く予測する客観評価指標が不可欠である。音声強調処理の評価基準として広く利用されているSTOIをはじめ、これまで数多くの客観評価指標が提案されてきた。しかし、これらの手法は健聴者に対応したもので、難聴者個人の特性を適切に反映できないものがほとんどである。}

そこで本論文では、高齢難聴者の音声了解度予測を目指した新たな客観評価指標Gammachirp Envelope Similarity Index (GESI)を提案した。これは、基準音声と評価音声を、ガンマチャープ聴覚フィルタバンク(GCFB)と変調周波数フィルタバンク(MFB)の組み合わせで分析し、特徴量間の拡張コサイン類似度を計算して統合した指標である。
基準音声と評価音声の間の音圧レベル差や、聴取環境における閾値上レベルを適切に反映できる。

このGESIが3種類の主観評価実験結果を精度良く予測できるかを、従来手法と対比して評価した。
まず、模擬難聴音声システムWHISで高齢難聴者の聞こえにくさを模擬した音声に対する健聴者の主観評価結果を用いた。
WHISを用いたのは、実際の高齢難聴者実験で起こりうる機能低下の度合いや要因による結果のばらつきを抑え、聴覚末梢系の機能低下だけを評価するためである。これは、高齢難聴者個人ごとの予測の基礎になる。
従来手法STOIやその派生型は、内部指標計算時に行われる音圧正規化処理のため全く予測できなかった。
補聴器処理の評価のために提案されたHASPIは、聴取環境による了解度の変化を予測できなかった。
一方、GESIは話者性別や聴取環境(防音室／クラウドソーシングによる遠隔)にかかわらず、個人別に精度良く予測できた。
次に、模擬難聴処理に対して補聴器信号処理(処方式)を施した場合の主観評価了解度を予測した。GESIは、処方式による了解度の違いをHASPIよりも概ねよく予測できた。
これにより、補聴器装用時の音声了解度予測にも使用できる可能性が示唆された。
最後に、マルチチャンネルと理想的なシングルチャンネルの音声強調処理に対する健聴者の音声了解度を予測できるか検証した。
その結果、GESIは従来手法であるSTOIやその派生型と同程度の精度で予測できることがわかった。
これにより、難聴条件ばかりでなく、音声強調処理の開発全般にも利用できることが示された。

以上のことから、従来手法や補聴器信号処理の評価指標に取って代わる客観評価指標として有効であることが示された。


\end{abstract}

%%  目次
\tableofcontents

%%  図目次 (図目次をいれたければ以下のコメントをはずす)
%\listoffigures

%%  表目次 (表目次をいれたければ以下のコメントをはずす)
%\listoftables

\newpage
\pagenumbering{arabic}	% 以降のページ番号を算用数字に

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%%  本文はここから
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{1_Intro}
\include{2_RelatedResearch}
\include{3_ExpAngHapSad} 
\include{4_ExpCalm}
\include{5_Summary}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%謝辞
\begin{acknowledgements}
本研究を進めるにあたり、本学システム工学研究科の入野俊夫教授には指導教官として終始ご指導を賜りました。
日頃から研究方針・内容について御助言を賜りました。厚く御礼申し上げます。

本学システム工学研究科の河原英紀教授には、本研究に対して貴重な御助言を賜りました。心より御礼申し上げます。

本研究の聴取実験に協力し支えていただいた和歌山大学システム工学部 黒谷悠太氏、山崎花梨氏、同 卒業生の岸田一馬氏、内藤朱里氏に深く感謝いたします。

事務手続きなどにおいて多大なサポートをしていただいた和歌山大学職員の谷本英美子氏、坂本由貴氏に深く感謝申し上げます。

聴覚メディア研究室の学生諸氏には、日頃から研究、講義、その他広範囲に渡り支えていただきました。ここに深く感謝致します。
\end{acknowledgements}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%% 参考文献
%%

\bibliographystyle{junsrt}
% \bibliography{Reference_Oct24}
\bibliography{Reference_29Dec24b}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%% 付録
%%
\appendix
% \include{7_Appendix} %参加者個人ごとの結果-anghapsad-、-calm-
% \include{7_Appendix_FigSbj_OIMHL} % 音声データベース（表）と再分類・スクリーニングの詳細結果
% \include{7_Appendix_FigSbj_fOIMHL} % 詳細なモーフィング手順
% \include{7_Appendix_FigSbj_OIMHL_HASPI} % 演技度の評価
% \include{7_Appendix_FigSbj_fOIMHL_HASPI} % 相関諸々？？ JNDvs. Mean4F0,Age,SpIntel(calはまだ)

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{業績一覧}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{学術論文誌}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{enumerate}

    \item  Toshio Irino, \textbf{Yukiho Hanatani}, Kazuma Kishida, Shuri Naito, Hideki Kawahara,
     "Effects of age and hearing loss on speech emotion discrimination," Scientific Reports, 
     Vol.14, Article Number 18328 (2024), published 7 Aug 2024.
     % [DOI: 10.1038/s41598-024-69216-7]

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{国内発表}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{enumerate}
    \item \textbf{花谷幸歩}, 岸田一馬, 内藤朱里, 河原英紀, 入野俊夫, 
    "高齢者の聞こえの模擬による音声感情知覚実験," 日本音響学会関西支部,第26回関西支部若手研究者交流研究発表会, 
    発表番号2（ポスター）, 近畿大学 東大阪キャンパス, 2023年12月9日. 
    
    \item \textbf{花谷幸歩}, 岸田一馬, 内藤朱里, 河原英紀, 入野俊夫, 
    "音声からの感情弁別に対する難聴の影響 --高齢難聴者と模擬難聴者の実験--," 日本音響学会聴覚研究会資料,
    Vol.54, No.2, pp.227--232, H-2024--44, 那覇市テンブス館, 沖縄, 2024年2月22日--23日.

    \item \textbf{花谷幸歩}, 岸田一馬, 内藤朱里, 河原英紀, 入野俊夫, 
    "音声からの感情弁別に対する難聴の影響 --模擬難聴処理を用いた健聴者実験--," 日本音響学会第151回（2024年春季）研究発表会講演論文集,
    1--R--3, pp.627--630, 拓殖大, 東京, 2024年3月6--8日.

    \item 黒谷悠太, \textbf{花谷幸歩}, 山崎花梨, 入野俊夫,
    "感情音声の弁別特性における健聴者と高齢者との違い --落着きと怒り・悲しみ・喜びとの間の弁別-- ," 日本音響学会関西支部, 第27回関西支部若手研究者交流研究発表会,
    発表番号5（ポスター）, 近畿大学 東大阪キャンパス, 2024年12月14日.

    \item 山崎花梨, \textbf{花谷幸歩}, 黒谷悠太, 入野俊夫, 
    "感情音声の弁別特性における模擬難聴処理の有無の違い --落着きと怒り・悲しみ・喜びとの間の弁別-- ," 日本音響学会関西支部, 第27回関西支部若手研究者交流研究発表会,
    発表番号6（ポスター）, 近畿大学 東大阪キャンパス, 2024年12月14日.

    \item \textbf{花谷幸歩}, 黒谷悠太, 山崎花梨, 河原英紀, 入野俊夫, 
    "音声からの感情弁別における若年者と高齢者の比較 --落着きと怒り・悲しみ・喜びとの間の弁別--," 日本音響学会聴覚研究会資料,
    Vol.-, No.-, pp.--, --, --,--, 2025年1月31日--2月1日.

    \end{enumerate}

\end{document}