%
% $Id: thesis_sample.tex 809 2015-08-27 01:44:59Z fukuyasu $
%
\documentclass[11pt]{jreport}
\usepackage{wuse_thesis}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}  % ←graphicx.styを用いてEPSを取り込む場合有効にする


% 他のパッケージ・スタイルを使う場合には適宜追加
\usepackage{amsmath,amssymb,bm}  % 数式のパッケージ
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumerate} % 箇条書き
\usepackage{lscape} % 横向き
\usepackage{comment}
\usepackage{tipa} % IPS symbols essential for name of GESI/GEDI
\usepackage{cite}
\usepackage{otf}  % 宮﨑の漢字を入れるために必要　　
                  % https://osksn2.hep.sci.osaka-u.ac.jp/~taku/osx/old/gaiji.html

% \usepackage[dvipdfmx]{color}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{here}
% \usepackage{url}	% \url{}コマンド用。URLを表示する際に便利

% Table
\usepackage{booktabs, multirow} % for borders and merged ranges
\usepackage{soul} % for underlines
\usepackage[table]{xcolor} % for cell colors
\usepackage{changepage,threeparttable} % for wide tables

\usepackage{otf} % ローマ数字
\usepackage{url} % 参考文献のURL

% \usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

% \makeatletter
% \newcommand{\figcaption}[1]{\def\@captype{figure}\caption{#1}}
% \newcommand{\tblcaption}[1]{\def\@captype{table}\caption{#1}}
% \makeatother

% \usepackage{here}
% \usepackage{comment}
% \usepackage{caption}			
% \usepackage{latexsym}
% \usepackage{cite}
% \usepackage{pifont}

% \usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
% \usepackage{subfig}
% \usepackage[dvipdfmx]{color}
% \usepackage{unicode-math}
% \usepackage[ipaex]{pxchfon}

% \usepackage{latexsym}
% \usepackage{amssymb}

% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}

% \usepackage[ipaex]{pxchfon}
% \usepackage{array, booktabs, multirow}
% \usepackage{wrapfig}
% \usepackage{subfig}
% \usepackage[dvipdfmx]{color}
% \newcommand{\argmax}{\mathop{\rm argmax}\limits}
% \newcommand{\argmin}{\mathop{\rm argmin}\limits}

% % Add, YA, January 2023
% \usepackage{tipa} %IPS symbols essential for name of GESI/GEDI
% \usepackage{lscape} % 横幅の大きい表を回転


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%% 主に表紙を作成するための情報
%%

%%  タイトル(修論の場合は英語表記も指定)
\title{高齢者における\\感情音声の弁別特性についての研究}
\etitle{A Study of Discrimination Characteristics of Emotional Speech in Older Adults}

%%  著者名(修論の場合は英語表記も指定)
\author{花谷　幸歩}
\eauthor{Yukiho Hanatani}

%% 卒業論文・修士論文(以下のどちらかを選択)
%\bachelar	% 卒業論文(4年生用)
\master  	% 修士論文(M2用)

%%  学科・クラスタ
%\department{情報通信システム}
\department{システム知能}
%\department{デザイン科学}

%%  学生番号
\studentid{S2320107}

%%  卒業年度
\gyear{2024}		% 提出年が2015年なら，2014年度

%%  論文提出日
\date{2025年2月}	% 修士の場合は月(2015年2月)までとし，英語表記も指定
\edate{February 2025}	% 修士の場合，こちら(英語表記)も有効化

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

%%
%%  概要
%%


\begin{abstract}
超高齢社会化によって加齢性難聴者の増加が懸念されている日本では、
高齢者との円滑なコミュニケーションのための支援がより一層必要とされるだろう。
そのために、従来の補聴器などで改善可能な音声了解度（聞き取りやすさ）だけでなく、感情がどの程度伝わるかも考慮するべきである。

本論文では、高齢者の感情知覚特性について、2つの感情弁別実験を行なって調査した。
難聴の原因は末梢系から認知系までさまざまであり、その特定は困難である。
そのため、本研究では聴覚末梢系の機能低下だけがどの程度感情知覚に影響するのか調査を試みた。

1つ目の実験では、3感情（喜び・悲しみ・怒り）間のモーフィング音声を用いて、若年健聴者と高齢者を対象にした感情弁別実験を実施した。
若年健聴者には末梢系の機能低下を模擬する模擬難聴処理を行った音声を聴かせて、通常音声を聴いた場合との感情知覚の相違を検討した。
また、高齢者にも同じ通常音声を用いて実験を行い、若年健聴者の結果と比較した。
その結果、若年健聴者においては模擬難聴処理の有無で弁別閾に有意差はなく、聴覚末梢系の機能低下は感情知覚に影響しない可能性が示唆された。
高齢者においては、若年健聴者に比べても、喜び--怒り対の判断のみ著しく困難であることがわかった。
この結果を受けて、ラッセルの感情円環モデルにおいて、「覚醒」の度合いが同程度の場合、「快-不快」の判断が高齢者には難しいという作業仮説を立てた。

2つ目の実験では、作業仮説の検証のために新たに「落着き」の音声を加え、怒り--落着き・悲しみ--落着き・喜び--落着きの対における弁別実験を行った。
その結果、悲しみ--落着きの弁別閾は相対的に小さく、作業仮説は反証された。
それ以外の条件では高齢者は健聴・難聴にかかわらず、おおむね若年健聴者に比べて弁別閾が大きかった。 
また若年健聴者の模擬難聴の有無で弁別閾に有意差はなかった。
これらのことから末梢系の機能低下だけが、感情知覚特性の低下の要因でないことが示された。

これらの実験を比較すると、「悲しみ」を含む感情対の判断が他の感情対に比べて容易であることがわかった。
使用した感情音声について演技度の尺度評定実験を行なったところ、他の感情に比べて有意に「悲しみ」音声の演技度が高いことが示された。
しかしながら、弁別のしやすさの要因がこれだけによるものなのかはわからない。
今後の課題として、複数話者の実験や他の感情間での実験が必要である。



% 高齢難聴者の音声感情知覚特性を調べるために、3 感情(喜び・悲しみ・怒り)間のモーフィング音声を用 いて、若年健聴者と高齢者を対象にした感情弁別実験を実施した。
% 聴覚末梢系の機能低下だけが感情知覚に与える影 響を調べるために、若年健聴者には模擬難聴処理を行った音声を聴かせて、通常音声を聴いた場合との感情知覚の相違 を検討した。
% 高齢者にも同じ通常音声を用いて実験を行い、若年健聴者の結果と比較した。
% その結果、若年健聴者に おいては模擬難聴処理の有無で PSE・JND に有意差はなく、聴覚末梢系の機能低下は感情知覚に影響しない可能性が 示唆された。
% 高齢者においては、若年健聴者に比べても、怒り-喜び対の判断のみ著しく困難であることがわかった。

% 高齢難聴者の音声感情知覚特性を調べるために、2感情間のモーフィング音声を用いた感情弁別実験を実 施してきた。
% 昨年度実施した怒り・悲しみ・喜び間の弁別実験で、若年健聴者が模擬難聴音を聴取する場合も含め高 齢者と弁別特性を対比した。 
% 高齢者は若年健聴者に比べて怒り-喜び対の判断が他よりも難しいことがわかった。
% これ を受けて、ラッセルの感情円環モデルにおいて、「覚醒」の度合いが同程度の場合、「快-不快」の判断が高齢者には難 しいという作業仮説を立てた。
% 本研究ではその検証のため、新たに「落着き」の音声を加え、怒り-落着き・悲しみ-落 着き・喜び-落着きの対における弁別実験を行った。
% この結果、悲しみ-落着きの弁別閾は相対的に小さく、作業仮説は 反証された。
% それ以外の条件では高齢者は健聴・難聴にかかわらず、おおむね若年健聴者に比べ弁別閾が大きかった。 
% また若年健聴者の模擬難聴の有無で弁別閾に有意差はなかった。
% これらのことから末梢系の機能低下だけが、感情知 覚特性の低下の要因でないことが示された。



\end{abstract}

%%  目次
\tableofcontents

%%  図目次 (図目次をいれたければ以下のコメントをはずす)
%\listoffigures

%%  表目次 (表目次をいれたければ以下のコメントをはずす)
%\listoftables

\newpage
\pagenumbering{arabic}	% 以降のページ番号を算用数字に

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%%  本文はここから
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{1_Intro}
\include{2_RelatedResearch}
\include{3_ExpAngHapSad} 
\include{4_ExpCalm}
\include{5_Summary}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%謝辞
\begin{acknowledgements}
本研究を進めるにあたり、本学システム工学研究科の入野俊夫教授には指導教官として終始ご指導を賜りました。
日頃から研究方針・内容について御助言を賜りました。厚く御礼申し上げます。

本学システム工学研究科の河原英紀教授には、本研究に対して貴重な御助言を賜りました。心より御礼申し上げます。

本研究の聴取実験に協力し支えていただいた和歌山大学システム工学部 黒谷悠太氏、山崎花梨氏、同 卒業生の岸田一馬氏、内藤朱里氏に深く感謝いたします。

事務手続きなどにおいて多大なサポートをしていただいた和歌山大学職員の谷本英美子氏、坂本由貴氏に深く感謝申し上げます。

聴覚メディア研究室の学生諸氏には、日頃から研究、講義、その他広範囲に渡り支えていただきました。ここに深く感謝致します。
\end{acknowledgements}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%% 参考文献
%%

% \bibliography{Reference_Oct24}
\bibliography{Reference_29Dec24b}
\bibliographystyle{junsrt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%% 付録
%%
\appendix
\include{6A_Appendix_DB} % 音声データベース（表）と再分類・スクリーニングの詳細結果
\include{6B_Appendix_Morphing} % 詳細なモーフィング手順
\include{6C_Appendix_RsltIndiv} %参加者個人ごとの結果-anghapsad-、-calm-
\include{6D_Appendix_CorrJND} % 相関諸々？？ JNDvs. Mean4F0,Age,SpIntel=TMTF(calはなし)、TFS（calのみ）
% \include{6E_Appendix_WadaiEmoDB} % 音声収録と分析結果


\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{業績一覧}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{学術論文誌}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{enumerate}

    \item  Toshio Irino, \textbf{Yukiho Hanatani}, Kazuma Kishida, Shuri Naito, Hideki Kawahara,
     "Effects of age and hearing loss on speech emotion discrimination," Scientific Reports, 
     Vol.14, Article Number 18328 (2024), published 7 Aug 2024.
     % [DOI: 10.1038/s41598-024-69216-7]

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{国内発表}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{enumerate}
    \item \textbf{花谷幸歩}, 岸田一馬, 内藤朱里, 河原英紀, 入野俊夫, 
    "高齢者の聞こえの模擬による音声感情知覚実験," 日本音響学会関西支部,第26回関西支部若手研究者交流研究発表会, 
    発表番号2（ポスター）, 近畿大学 東大阪キャンパス, 2023年12月9日. 
    
    \item \textbf{花谷幸歩}, 岸田一馬, 内藤朱里, 河原英紀, 入野俊夫, 
    "音声からの感情弁別に対する難聴の影響 --高齢難聴者と模擬難聴者の実験--," 日本音響学会聴覚研究会資料,
    Vol.54, No.2, pp.227--232, H--2024--44, 那覇市テンブス館, 沖縄, 2024年2月22日--23日.

    \item \textbf{花谷幸歩}, 岸田一馬, 内藤朱里, 河原英紀, 入野俊夫, 
    "音声からの感情弁別に対する難聴の影響 --模擬難聴処理を用いた健聴者実験--," 日本音響学会第151回（2024年春季）研究発表会講演論文集,
    1--R--3, pp.627--630, 拓殖大学, 東京, 2024年3月6--8日.

    \item 黒谷悠太, \textbf{花谷幸歩}, 山崎花梨, 入野俊夫,
    "感情音声の弁別特性における健聴者と高齢者との違い --落着きと怒り・悲しみ・喜びとの間の弁別-- ," 日本音響学会関西支部, 第27回関西支部若手研究者交流研究発表会,
    発表番号5（ポスター）, 近畿大学 東大阪キャンパス, 2024年12月14日.

    \item 山崎花梨, \textbf{花谷幸歩}, 黒谷悠太, 入野俊夫, 
    "感情音声の弁別特性における模擬難聴処理の有無の違い --落着きと怒り・悲しみ・喜びとの間の弁別-- ," 日本音響学会関西支部, 第27回関西支部若手研究者交流研究発表会,
    発表番号6（ポスター）, 近畿大学 東大阪キャンパス, 2024年12月14日.

    \item \textbf{花谷幸歩}, 黒谷悠太, 山崎花梨, 河原英紀, 入野俊夫, 
    "音声からの感情弁別における若年者と高齢者の比較 --落着きと怒り・悲しみ・喜びとの間の弁別--," 日本音響学会聴覚研究会資料,
    Vol.55, No.1, pp.23--28, H--2025--5, 筑波技術大学 春日キャンパス,茨城,2025年1月31日--2月1日.

 \end{enumerate}

\end{document}